\documentclass[a4paper, 12pt]{book}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{float}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage{multicol}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{listings}
\renewcommand{\lstlistingname}{Código}
\renewcommand{\lstlistlistingname}{Lista de Códigos}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{estilo}


\begin{document}

\frontmatter
\pagestyle{plain}
\fazerCapa

\cleardoublepage
\chapter{Resumo}

Este trabalho apresenta o desenvolvimento de um jogo em realidade virtual focado 
na interação tridimensional. O objetivo principal é explorar formas de 
interação alternativas às conventionais, aproveitando movimentos reais.
\par
A motivação surge da reduzida exploração desta área no ensino superior, apesar 
do seu potencial e crescente relevância no mundo da multimédia.
\par
A solução proposta consiste num jogo de exploração baseado na resolução de 
puzzles. O jogador interage diretamente com objetos do ambiente para progredir. 
A narrativa é revelada de forma gradual, de maneira a incentivar a descoberta e 
o envolvimento do jogador.
\par
O sistema foi desenvolvido com o motor de jogo Unity~\cite{unity} com recurso ao 
\textit{toolkit} de interação XR~\cite{xr}. 
Foi adotada uma abordagem iterativa, com prototipagem, implementação e 
testes sucessivos. Todos os elementos gráficos foram criados de raiz.
\par
Os principais contributos incluem um sistema de interação tridimensional baseado 
em movimentos reais, um ambiente imersivo orientado a puzzles e a integração de 
elementos narrativos no processo de progressão.
\par
A avaliação incluiu testes funcionais e análise da experiência do utilizador 
a partir do padrão \texttt{GUESS-18}~\cite{guess18}. 
Foram considerados aspetos como usabilidade, imersão e intuitividade. 
Os resultados mostram \dots
\par
Conclui-se que a abordagem adotada é \dots

\cleardoublepage
\chapter{Abstract}

This work presents the development of a virtual reality game focused on 
three-dimensional interaction. The main objective is to explore more natural 
forms of human-computer interaction through real-time motion tracking.
\par
The motivation stems from the limited exploration of this area in higher 
education, despite its potential and growing relevance in the multimedia field.
\par
The proposed solution consists of an exploration-based game centered on puzzle 
solving. The player interacts directly with objects in the environment to progress. The narrative is revealed gradually, encouraging discovery and user engagement.
\par
The system was developed using the Unity~\cite{unity} game engine and the XR Interaction Toolkit~\cite{xr}. 
An iterative approach was adopted, including prototyping, implementation, and 
successive testing phases. All graphical assets were created from scratch.
\par
The main contributions include a three-dimensional interaction system based on 
real movements, an immersive puzzle-oriented environment, and the integration of 
narrative elements into the progression system.
\par
The evaluation included functional testing and user experience analysis. 
Aspects such as usability, immersion, and intuitiveness were considered. 
The results show \dots

It is concluded that the adopted approach is \dots

\cleardoublepage
\chapter{Agradecimentos}

\cleardoublepage
\begin{myDedication}
    Texto dedicatório \ldots
\end{myDedication}

\cleardoublepage
\myTableOfContents

\cleardoublepage
\myListOfFigures

\cleardoublepage
\myListOfTables

\cleardoublepage
\myListOfListings

\mainmatter
\myPageStyle

\cleardoublepage
\chapter{Introdução}
\label{ch:introducao}
Neste projeto, foi desenvolvido e testado um jogo em realidade virtual, 
com o objetivo de explorar formas alternativas de interação pessoa-máquina. 
Em particular, procurou-se investigar a interação tridimensional baseada no 
rastreio de movimentos reais, uma abordagem ainda pouco explorada quando 
comparada com interfaces tradicionais.
\par
A motivação para este trabalho surge da crescente relevância da realidade virtual 
enquanto meio de interação imersiva, com aplicações que vão desde o entretenimento 
até à educação e simulação. Apesar dos avanços recentes, continuam a existir 
desafios ao nível da naturalidade da interação, da imersão do utilizador e 
da integração eficaz entre movimento físico e ação no ambiente virtual. 
Este projeto pretende contribuir para a mitigação destes desafios através 
da conceção e implementação de um sistema interativo centrado no utilizador.
\par
O jogo desenvolvido baseia-se na exploração de um ambiente virtual imersivo, 
no qual o jogador resolve puzzles através da interação direta com objetos e 
elementos do cenário. A progressão no jogo é feita através do desbloqueio de 
novas áreas e da aquisição de informação contextual sobre o mundo virtual, para
promover simultaneamente o envolvimento do utilizador e a construção de uma 
narrativa implícita.
\par
A implementação foi realizada utilizando o motor de jogo Unity, 
em conjunto com o \textit{toolkit} de interação XR, o que permite compatibilidade com 
diferentes dispositivos de realidade virtual e oferece alguma flexibilidade no 
desenvolvimento. Todos os elementos gráficos, tanto 2D como 3D, 
foram desenvolvidos de raiz com recurso a ferramentas, como o Blender e Aseprite, 
para garantir a coerência visual e o controlo total sobre a estética do jogo.
\par
Como principais contributos deste trabalho destacam-se: (i) o desenvolvimento de 
um sistema de interação tridimensional baseado em movimentos reais; 
(ii) a criação de um ambiente virtual imersivo orientado à resolução de puzzles; 
e (iii) a integração de narrativa contextual como elemento de progressão. 
Foi adotado um processo de desenvolvimento iterativo, com sucessivas fases 
de prototipagem, implementação e teste, para  validar as decisões tomadas e 
ajustar o sistema com base nos resultados obtidos.
\par
A validação do sistema incluiu testes funcionais e avaliações da experiência do 
utilizador a partir do padrão \texttt{GUESS-18}~\cite{guess18}, com foco na usabilidade, imersão e intuitividade da interação.
Os resultados obtidos indicam que a abordagem adotada contribui positivamente 
para a experiência global, embora também revelem limitações que abrem caminho 
para trabalho futuro.
\par
Globalmente, os objetivos propostos foram \dots
\par
O presente relatório encontra-se organizado da seguinte forma: \dots


\cleardoublepage
\chapter{Trabalhos Relacionados}
\label{ch:trab-relacionados}

% Ghost Town
% Half Life: Alyx

\cleardoublepage
\chapter{Modelo Proposto}
\label{ch:modelo-proposto}
\section{Requisitos}
\section{Fundamentos}

% NOTA PARA A ESCRITA DOS FUNDAMENTOS:
% - Foco: TEORIA E CONCEITOS ABSTRATOS.
% - O que escrever aqui:
%   1. Princípios VR: Explicar o que é 6 DoF, Imersão e Mapeamento Natural.
%   2. Arquitetura XR: Explicar o conceito teórico de Interactor vs Interactable.
%   3. Game Design: Falar sobre a Teoria de Flow e Narrativa Ambiental.
% -!!! NÃO falar do código próprio nem de assets específicos aqui !!!


% Pequeno parágrafo introdutório
Nesta secção são apresentados os conceitos teóricos e 
tecnológicos que servem de base para o desenvolvimento do modelo 
proposto, englobando os princípios de interação em realidade virtual, 
a arquitetura do ecossistema XR e as teorias de design de jogos aplicadas.

\subsection{Interação Tridimensional e Presença em \texttt{VR}}
% Escrevemos sobre 6 DoF, mapeamento natural e o sentimento de presença.

\subsection{O Modelo Interactor-Interactable (Unity XR)}
% Explicamos o fundamento lógico de como o Unity abstrai as mãos e os objetos.

\subsection{Design de Puzzles e Narrativa Ambiental}
% Explicamos a teoria por trás da criação de puzzles intuitivos e imersivos
\section{Abordagem}
Durante o desenvolvimento do projeto, foi adotada uma abordagem
iterativa com diversas partes distintas: prototipagem, implementação e testes.
Esta abordagem permitiu-nos avaliar as decisões tomadas e ajustar o sistema ao
longo do desenvolvimento, podendo sempre voltar atrás para corrigir erros ou 
funcionalidades mal implementadas.

\cleardoublepage
\chapter{Implementação do Modelo}
\label{ch:implementacao-modelo}

% NOTA PARA A ESCRITA DA IMPLEMENTAÇÃO:
% - Foco: APLICAÇÃO PRÁTICA, ENGENHARIA E PRODUÇÃO PRÓPRIA.
% - O que escrever aqui:
%   1. Unity e XR: Como configuramos o XR Origin, as mãos e os comandos.
%   2. Assets: O processo de modelação no Blender e texturas no Aseprite.
%   3. Código (Scripts C#): Mostrar a lógica dos puzzles.


\section{Conceito e Arquitetura do Sistema}
% Podemos incluir concept art talvez
% Aqui faz-se um resumo visual de como o Unity se liga ao XR Interaction Toolkit.
% Pode-se incluir um diagrama de blocos da arquitetura (Input do Utilizador -> XR Rig -> Lógica do Jogo).
% Explicar o que é abstraído e o que já vem implementado.

\section{Evolução do Protótipo}
% Aqui explica-se a "fase de desenvolvimento inicial". Como o modelo é iterativo,
% explica-se o que se validou no protótipo / greyboxing antes de avançar para a arte final.

\section{Desenvolvimento de Elementos Gráficos e Ambiente}
% Mapa modular feito no blender com texturas no Aseprite
% Mãos encontradas na internet e apropiadas para o jogo
% Elementos do mapa (PCs, escadas, etc)
% Mencionar a cor "vermelha" que guia o jogador
\subsection{Direção Artística e Concept Art}
% É aqui que entra a arte conceptual
% Explicamos o conceito visual do jogo (ex: misterioso, cyberpunk, low-poly, etc.).
% Concept art, sketches, etc.

\subsection{Texturização e Identidade Cromática}
% Aqui falamos do Aseprite e da escolha da COR VERMELHA como 
% elemento de destaque e guia visual para o utilizador.

\subsection{Montagem do Cenário e Iluminação}
% Aqui explicamos o Level Design no Unity, o encaixe dos mapa modular 
% e a configuração das LUZES para direcionar o foco do jogador em VR.

\section{Desenvolvimento dos Sistemas Interativos (Código e Mecânicas)}
% Falar da interação do knob do gerador
% Falar da interação da escada
% etc etc

\subsection{Puzzles}

\subsection{Gestão do Estado do Jogo e Narrativa}
% Falamos do eventual sistema de narrativa

\cleardoublepage
\chapter{Validação e Testes}
\label{ch:validacao-testes}
Ao longo da implementação, foram definidas duas fases de testes onde 5 a 10 pessoas jogaram
o jogo e preencheram um questionário definido no padrão \texttt{GUESS-18}~\cite{guess18}. Foram registadas notas sobre
todos os participantes durante os testes, para além dos comentários dos jogadores.

\cleardoublepage
\chapter{Conclusões e Trabalho Futuro}
\label{ch:conclusoes-trabalho-futuro}


\cleardoublepage
\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{unity}
[Unity, site] 
Unity (site). 
\url{https://unity.com/pt}

\bibitem{xr}
[XR Interaction Toolkit, site]
Unity, XR Interaction Toolkit (site). 
\url{https://docs.unity3d.com/Packages/com.unity.xr.interaction.toolkit@3.0/manual/index.html}

\bibitem{guess18}
[The Journal of User Experience, GUESS-18 Scoring Guidelines]
The Journal of User Experience, GUESS-18 Scoring Guidelines.
\url{https://uxpajournal.org/wp-content/uploads/sites/7/pdf/JUS_Keebler_GUESS-18%20Scoring%20Guidelines.pdf}

\end{thebibliography}

\end{document}